# build-bash-gawk-sed-debs

Автоматизация сборки пакетов bash, gawk, sed. Из исходников собираются сами целевые пакеты и их непосредственные
сборочные зависимости. Транзитивные зависимости (сборочные и runtime) скачиваются из репозитория.

## Как собрать пакет

Сборка осуществляется с помощью утилиты `dpkg-buildpackage`, которую нужно запускать из папки [package](package).
Например, если хочется собрать только бинарный пакет без подписей, то можно воспользоваться такой командой:

```
dpkg-buildpackage -b -uc -us
```

В результате собранные файлы появятся на одном уровне с данными README. Для их удаления, если они не нужны будут больше,
можно использовать команду `git clean -f -d`.

## Как установить пакет

В систему, в которой требуется установка пакета, нужно сначала его скопирвать, а потом установить командой типа:

```
sudo dpkg -i build-bash-gawk-sed_1.0_all.deb
```

(команда приведена исходя из предположения, что собранный пакет называется `build-bash-gawk-sed_1.0_all.deb`)

## Как использовать скрипт

Скрипт устанавливается по пути `/opt/build-bash-gawk-sed/bin/build-bash-gawk-sed.sh`.
Скрипт использует следующие переменные окружения, которые влияют на то, как он работает:

- `TARGET_DIR` - целевая папка, где окажутся собранные deb-файлы. Обязательный параметр. Если переменная окружения на
  момент запуска скрипта не будет определена - то скрипт будет завершён с ошибкой. В идеале папка должна быть пустой. Но
  допускается также указание непустых папок. В таком случае будет выведено предупреждение. Если указанная папка не
  существует на момент запуска скрипта - она будет создана.
- `LOGS_DIR` - целевая папка, где окажутся логи работы, соответствующие различным этапам сборки пакетов. Обязательный
  параметр. Если переменная окружения на момент запуска скрипта не будет определена - то скрипт будет завершён с
  ошибкой. В идеале папка должна быть пустой. Но допускается также указание непустых папок. В таком случае будет
  выведено предупреждение. В папке с логами в результате сборки появится несколько логов. Во-первых,
  лог `repare-env.log`. Это лог подготовки базового окружения для сборки всех целевых пакетов. И также появятся логи с
  именами вида `build-<название пакета>.log` для каждого целевого пакета, сборку которого осуществляет скрипт. Если
  указанная папка не существует на момент запуска скрипта - она будет создана.
- `WORKING_DIR` - рабочая папка для создания окружения для сборки пакетов. Необязательный параметр. Если переменная
  окружения не определена - то скрипт создаст временную папку с помощью `mktemp -d` и будет использовать её в качестве
  рабочей. Если папка определена, но на момент запуска скрипта она не существует - то скрипт её создаст. Если папка на
  момент запуска скрипта существует и не пустая - то будет выведено предупреждение, но работа продолжится (это сделано
  по той причине, чтобы можно было продолжить прерванную работу утилиты `debootstrap`, поскольку, как показывает
  практика, довольно части при её работе какие-то пакеты не удаётся получить. И чтобы потом начинать не с чистого листа
  скачку пакетов, а с того места, на коротом возникла ошибка - лучше иметь возможность запускать скрипт с непустой
  рабочей папкой, чтобы `debootstrap` мог воспользоваться пакетами, которые уже были скачены). ВАЖНО! Рабочая папка
  будет целиком удалена скриптом перед выходом из него.

Пример запуска скрипта:

```
time sudo TARGET_DIR=debs WORKING_DIR=tmp LOGS_DIR=logs /opt/build-bash-gawk-sed/bin/build-bash-gawk-sed.sh
```

На ноутбуке с Intel Core i7 и доступом в интернет через WiFi с роутером, подключённым к оптической линии, сборка обычно
занимает 6-8 минут.

## Текущие проблемы

- при сборке пакетов не прогоняются тесты. Это сделано из-за того, что в текущем окружении, которое воссоздаётся
  скриптом, по какой-то причине не проходит тест с именем `123` пакета `gawk`. Это известная проблема, в интернете даже
  есть её обсуждение, смотри подробнее [тут](https://lists.gnu.org/archive/html/bug-gawk/2016-12/msg00003.html). Надо
  разобраться с этим, починить прохождение теста `123` (и, возможно, каких-то другие, если ещё какие-то будут падать) и
  разрешить прогон тестов при сборке пакетов.

## Дальнейшие улучшения

- разрешить тесты при сборке пакетов
- возможно ли переиспользование сборочных зависимостей?
